Úvod
=================================================================================
Tento textový soubor popisuje obsah přílohy bakalářské práce.
Dále poskytuje návod pro přípravu prostředí, ve kterém může být otestována
funkcionalita dodaného kryptografického modulu. K dispozici je i již
zkompilovaná verze, u té stačí jen nahrát pfx soubory do úložiště certifikátů.


Struktura přílohy
=================================================================================
Adresář text\ nabízí text bakalářské práce ve formátu pdf.
Adresář text\src\ obsahuje zdrojovou formu práce ve formátu LaTeX.

Adresář impl\ obsahuje zdrojové kódy implementace a nástroje pro usnadnění 
přípravy testovacího prostředí.
  - engine\ obsahuje zdrojové kódy modulů cng a capi.
  - certs\ obsahuje dva cmd skripty, které vygenerují certifikáty a importují je do úložiště.
  - test\ bsahuje zdrojový kód serveru, klienta a eng_loaderu
    - confparser.c je doplňková aplikace, která parsuje konfigurační soubor.
    - applink.c je nutný pro I/O operace modulu BIO v OpenSSL
  - example.conf je ukázková konfigurace, kterou přijímá klient nebo server.
  - makefile umožňuje automatizovaně připravit testovací prostředí.
  - _run.cmd je script, který spustí aplikace server a klient. (viz Spouštění)

Adresář exe\ obsahuje připravené testovací prostředí podle postupu níže, tedy:
  - sdílené knihovny libssl.dll, libcrypto.dll, engine\cng.dll a engine\capi.dll.
  - aplikace test\server.exe, test\client.exe a test\eng_loader.exe
  - vygenerované certifikáty autorit certs\*.pem
  - připravené pfx k importu do úložiště certs\*.pfx. Importovat je lze ručně,
    například přes MMC, nebo využít připravený script import_pfx.cmd.
  - _run.cmd je script, který spustí aplikace server a klient. (viz Spouštění)

Adresář archive\ obsahuje zkomprimované tři výše uvedené adresáře 

Příprava testovacího prostředí
================================================================================
Testovací prostředí se skládá ze serveru, klienta a izolované aplikace, která
prezentuje použití nadstandardních příkazů kryptografických modulů capi
a cng. Server i klient navíc očekávají existenci svých certifikátů
uvnitř úložiště certifikátů, cestu k certifikátu společné certifikační
autority a cestu k dll sdílené knihovně s kryptografickým modulem.

Kompilace OpenSSL
------------------
Nejdříve je potřeba získat projekt OpenSSL do nějaké složky %OPENSSL_DIR%.
`git clone https://github.com/openssl/openssl.git %OPENSSL_DIR%`
Protože master větev neodkazuje na LTS verzi, je vhodné provést
checkout na větev 'OpenSSL_1_1_1-stable'.
Pro úspěšné sestavení projektu je nutné mít k dispozici sadu nástrojů,
které jsou vypsané v souboru %OPENSSL_DIR%\NOTES.WIN, tedy:
    - Perl. Buď ActiveState Perl (https://www.activestate.com/ActivePerl), 
            nebo Strawberry Perl (http://strawberryperl.com). A Perl modul
            Text::Template dostupný z CPAN.
    - Microsoft Visual C compiler.
    - Netwide Assembler (https://www.nasm.us)

V dalším kroku se provede konfigurace kompilace (více v %OPENSSL_DIR%\INSTALL),
pro vývoj byla použito následující nastavení.
`perl Configure VC-WIN32 --prefix=%OPENSSL_DIR% --openssldir=%OPENSSL_DIR%`

Pak už stačí jen spustit příkaz `nmake`, což zkompiluje všechny části
OpenSSL projektu do adresáře %OPENSSL_DIR%.


Kompilace testovacího prostředí
--------------------------------
Obsah adresáře impl\ je vhodné vykopírovat do lokálního úložiště,
do nějakého adresáře %CNG_DIR%.
Nejdříve je potřeba uvnitř %CNG_DIR%\makefile upravit první řádek tak,
aby proměnná OPENSSL_DIR obsahovala skutečnou cestu k projektu OpenSSL,
tedy %OPENSSL_DIR%. Tím by měla být zaručena funkčnost celého makefile.

`nmake generate` spustí cmd skripty uložené v adresáři certs\,
                 nejdříve se pomocí aplikace openssl vygenerují
                 certifikáty a klíče pro ECDSA a RSA algoritmy do
                 složky certs\. Vygenerované páry spolu utvoří
                 pfx formát a následně budou uloženy do úložiště
                 certifikátů.

`nmake engines` vytvoří sdílené knihovny kryptografických modulů
                capi a cng do adresáře engine\. 

`nmake tests` zkompiluje aplikaci server, klient a eng_loader do
              adresáře test\.

`nmake copy_libs` překopíruje knihovny libcrypto.dll a libssl.dll
                  do aktuálního adresáře. Jsou potřeba ke spuštení
                  aplikací.

`nmake all` spustí všechny výše uvedené úkony.

Spouštění
================================================================================

Aplikace test\eng_loader.exe očekává jako první argument cestu k dll modulu.
  např.: `.\test\eng_loader.exe .\engine\capi.dll`

Aplikace server.exe vystartuje virtuální server na na adrese 127.0.0.1:27015.
Po spuštění client.exe by mělo dojít k úspěšnému spojení, což potvrdí klient
tak, že zobrazí zprávu "To bude dobrý.". Bližší podrobnosti o průběhu spojení
předávají obě aplikace na standardní výstup.
  např.: `.\test\server.exe`
         `.\test\client.exe`

Aplikace server.exe a client.exe jsou nastavitelné prostřednictvím
konfiguračního souboru. Ukázkový konfigurační soubor je dostupný
v souboru example.conf. Obsahuje taktéž stručný popis
ke každé položce. Pro zohlednění konfigurace v souboru je nutné
předat aplikaci cestu k tomuto souboru jako první argument.
Při spuštění bez doplňující konfigurace bude využito výchozí nastavení.
  např.: `.\test\server.exe .\example.conf`
         `.\test\client.exe .\example.conf`

Pro ještě snazší start serveru a klienta byl vytvořen script
`_run.cmd`, který spustí aplikaci server a klient v nových oknech.
Lze mu předat cestu ke konfiguračnímu souboru, který bude aplikován
na obě aplikace, například `_run.cmd example.conf`.

Konfigurační soubor
--------------------

+--------------------+-----------------------------------------------------+-----------------------------------+
| klíč               | popis                                               | výchozí hodnota                   |
+--------------------+-----------------------------------------------------+-----------------------------------+
| MAX_TLS_VERSION    | nejvyšší verze TLS protokolu                        | 1.2                               |
| RSA_CA_PATH        | cesta k CA vystavené pomocí RSA klíče               | "certs\\ca_rsa.pem"               |
| ECDSA_CA_PATH      | cesta k CA vystavené pomocí ECDSA klíče             | "certs\\ca_ecdsa.pem"             |
| SERVER_ENGINE_PATH | cesta k dll modulu pro použití serverem             | "engine\\cng.dll"                 |
| CLIENT_ENGINE_PATH | cesta k dll modulu pro použití klientem             | "engine\\cng.dll"                 |
| SERVER_RSA_CERT    | jméno RSA certifikátu serveru v úložišti            | "localhostServerRSA"              |
| SERVER_ECDSA_CERT  | jméno ECDSA certifikátu serveru v úložišti          | "localhostServerECDSA"            |
| ECDSA_ONLY         | k navázaní spojení bude využit jen ECDSA algoritmus |                                   |
| RSA_ONLY           | k navázaní spojení bude využit jen RSA algoritmus   |                                   |
| NO_RSA_PSS         | RSA-PSS bude zakázán                                |                                   |
| CERT_REQUEST       | server odešle CertificateRequest                    |                                   |
+--------------------+-----------------------------------------------------+-----------------------------------+

Poslední čtyři konfigurační parametry nejsou ve výchozím nastavení použity.
Pokud budou v konfiguračním souboru specifikovány, nezáleží na jejich hodnotě. 